% Created 2020-11-06 Fri 08:59
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Derek Taylor}
\date{\today}
\title{Tontura Idoso}
\hypersetup{
 pdfauthor={Derek Taylor},
 pdftitle={Tontura Idoso},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Introdução}
\label{sec:org3c2c052}
\subsection{Mobilidade}
\label{sec:orgaff3056}
\begin{itemize}
\item Necessária para independência
\item Interação social
\item Atividades de vida diária
\end{itemize}
\subsection{Idoso}
\label{sec:orgc52611e}
\begin{itemize}
\item Alteração de marcha e equilíbrio que não comprometem significantemente
\end{itemize}
\subsection{Epidemiologia}
\label{sec:org9f4e2cc}
\subsubsection{Principal causa para consulta médica acima dos 75 anos}
\label{sec:org2d0be9c}
\subsubsection{Declínio nos mecanismos compensatórios}
\label{sec:org37a0007}
\subsubsection{>65 anos: 1/4 limitação para a execução de atividades}
\label{sec:orgf4322c6}
\subsubsection{>85 anos: 1/2 limitação}
\label{sec:org5b72961}
\subsubsection{Na comunidade: 1/3 já caíram no ano anterior}
\label{sec:orgf5c9399}
\section{Definições}
\label{sec:orgadad7df}
\subsection{Pré-síncope}
\label{sec:org990914f}
\begin{itemize}
\item Obnubilação resultante de hipoperfusão cerebral
\end{itemize}
\subsubsection{Principal causas no idoso}
\label{sec:org999fa24}
\begin{enumerate}
\item Cardiocirculatórias
\begin{itemize}
\item Arritmias
\item IAM
\item TEP
\item Hipersensibilidade do seio carotídeo
\item Estenose aórtica
\end{itemize}
\item Hipotensão postural
\item Episódio vasovagal (síncope neuro-cardiogênica)
\item Hipoglicemia
\item Hipocapnia e hipóxia
\item Síndrome do pânico
\item Isquemia vertebro basilar
\item Convulsão
\item Sincope de micção
\end{enumerate}
\subsubsection{Idoso}
\label{sec:org4a48652}
\begin{itemize}
\item Aumento de doenças cardíacas e hipotensão postural
\end{itemize}
\subsection{Desiquilíbrio}
\label{sec:orge6cf025}
\subsubsection{Sensação de perda do equilibrio sem sensação de movimento ilusório}
\label{sec:org2e8f7c3}
\subsubsection{Tipo mais comum no idoso}
\label{sec:orgb62dcf0}
\subsubsection{Fisiopatologia}
\label{sec:orga62305c}
\begin{enumerate}
\item Deficit sensorial múltiplo
\label{sec:orgfa4ed91}
\begin{itemize}
\item Défict visual
\begin{itemize}
\item consulta anual com oftalmologista
\item Reduz os sintomas por compensação visual
\end{itemize}
\item Propriocepção
\item Sistema vestibular
\end{itemize}
\item Sistema integrador
\label{sec:org900f99d}
\item Fraqueza do sistema motor
\label{sec:org5e89a19}
\begin{itemize}
\item Não possuem reserva funcional
\item Descondicionamento físico
\item Pobre controle postural
\item Atividades físicas (Recondicionaento)
\end{itemize}
\item Medicamentos
\label{sec:org4e18c93}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Benzodiazepínicos & Neurolépticos & Tricíclicos\\
Anticolinérgicos & Anti-histamínicos & Relaxantes musculares\\
Anti-hipertensivos & Álcool & Anticonvulsivantes\\
Opioides & Hipoglicemiantes & Hipnóticos e sedativos\\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Retirar medicações desnecessárias
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Atordoamento: sensação de tontura sem desiquilíbrio}
\label{sec:org48b3c2e}
\subsection{Vertigem}
\label{sec:org0c380e1}
\subsubsection{Ilusão de movimento do próprio corpo ou do ambiente}
\label{sec:orgd56efb2}
\subsubsection{Clínica}
\label{sec:orgd953df8}
\begin{enumerate}
\item Impulsão
\label{sec:org0f8ad2b}
\begin{itemize}
\item Sensação de que o corpo está sendo arremessado ou puxado pelo espaço
\end{itemize}
\item Osciloscopia
\label{sec:orgdc5e9e2}
\begin{itemize}
\item Ilusão visual de movimento para trás e para frente
\end{itemize}
\item Náusea e vômitos
\label{sec:orgd04ce0f}
\item Marcha atáxica
\label{sec:org4ce6e93}
\item Sudorese fria
\label{sec:orgb6162e9}
\end{enumerate}
\subsubsection{Tipos}
\label{sec:org3937c19}
\begin{enumerate}
\item Periférica
\label{sec:orge9ce20e}
\begin{enumerate}
\item Labirinto ou NC VII
\label{sec:org2f0f196}
\item Intermitente, paroxística
\label{sec:orgdaf657c}
\item Nistagmo
\label{sec:org2a71fa2}
\begin{itemize}
\item Unidirecional e nunca vertical
\end{itemize}
\item Perda auditiva e zumbido
\label{sec:orgd3eefe2}
\item Causas
\label{sec:org94f8aa1}
\begin{enumerate}
\item Vertigem posicional paroxística benigna (VPPB)
\label{sec:org812f05b}
\begin{enumerate}
\item Principal causa de vertigem
\label{sec:org151d920}
\item Fisiopatologia
\label{sec:org9a46824}
\begin{itemize}
\item Presença de otólitos no canal semicircular posterior
\item Sinais disfuncionais
\end{itemize}
\item Clínica
\label{sec:org5561530}
\begin{enumerate}
\item Crises <1 min causada por movimentos
\label{sec:orgb8b50c1}
\begin{itemize}
\item Olhar para cima, abaixar-se e rolar na cama
\end{itemize}
\item Inicialmente com náuseas e vômitos, queda e grande incapacidade
\label{sec:org7491851}
\item Evitação de movimentos e habituação
\label{sec:org7bd2383}
\item Autolimitado mesmo com os otólitos
\label{sec:orga44be7e}
\begin{itemize}
\item Semanas a anos
\item Limitar movimentos e antivertiginososs pode perpetuar a doença
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Diagnóstico
\label{sec:orgd6820c2}
\begin{enumerate}
\item Manobra de Dix-hallpike
\label{sec:org1cc3a81}
\begin{itemize}
\item Positiva:
\begin{itemize}
\item Sente tontura iniciada com latência de 1 a 5s
\begin{itemize}
\item Se imediata, procurar mais!
\end{itemize}
\item 10-40s
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Tratamneto
\label{sec:org1d0e6f5}
\begin{enumerate}
\item Manobra de Epley (Manobra de reposição canalicular)
\label{sec:orgeab1bc8}
\begin{itemize}
\item Joga eletrólitos de volta ao utrículo
\item Após cessar vertigem e nistagmo de Nix-Hallpike
\item \uline{CI}: Doença cervical avançada, obstrução carotídea e/ou vertebrobasilar
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\item Vestibular periférica (labirintite ou neuronite)
\label{sec:orgad4203e}
\begin{enumerate}
\item Quadro clínico
\label{sec:org163e6f8}
\begin{itemize}
\item Súbito e espontâneo de moderado a grave
\item Piora com a mudança de posição
\item Dias até 6 semanas
\end{itemize}
\item Tratamento
\label{sec:orge4de81f}
\begin{itemize}
\item Repouso
\item Antivertiginosos podem ser deletérios (uso curto)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Doença de menière
\label{sec:org62f580c}
\begin{enumerate}
\item Vertigem
\label{sec:orgad14302}
\begin{itemize}
\item Hipoacusia flutuante
\item Zumbido
\item Plenitude auricular
\end{itemize}
\item Minutos a 1 hora
\label{sec:orgf21d355}
\item Nistagmo espontâneo ao exame
\label{sec:org279c590}
\item Fisiopatologia
\label{sec:org61527a3}
\begin{itemize}
\item Excesso de fluido endolinfático
\item Vertigem se deve a vazamento subito de endolinfa
\end{itemize}
\item Diagnóstico
\label{sec:orgbbeda4f}
\begin{enumerate}
\item Audiometria
\label{sec:org0a504fb}
\begin{itemize}
\item Perda neurossensorial predominante nas frequências mais baixas
\begin{itemize}
\item Diferente de presbiacusia ou hipoacusia (Frequências altas)
\end{itemize}
\item Tardio
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Tratamento
\label{sec:org3c10d8f}
\begin{itemize}
\item Dieta hipossódica
\item Hidroclorotiazida 25-50mg/dia
\item Antivertiginosos e antiemético
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\item Central
\label{sec:org61de21a}
\begin{enumerate}
\item Núcleos vestibulares
\label{sec:orgaf4987b}
\item Contínua de Instalação gradual
\label{sec:org99280a8}
\item Com ou sem nistagmo
\label{sec:org19729be}
\begin{itemize}
\item Vertical, uni ou multidirecional
\item Pode ser diferente nos dois olhos
\end{itemize}
\item Sinais neurológicos associados
\label{sec:orgfb342f8}
\begin{enumerate}
\item Cerebelares ou de tronco cerebral
\label{sec:orgcf5bdbc}
\begin{itemize}
\item Déficts motores ou sensoriais
\item Hiper-reflexia
\item Resposta extensoras plantares
\item Disartria
\item Ataxia de membros
\end{itemize}
\end{enumerate}
\item Raramente cerebral cortical
\label{sec:org80b170a}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{Diagnóstico e exames complementares}
\label{sec:org6196c2c}
\subsection{Acuidade visual}
\label{sec:org503865d}
\begin{itemize}
\item snell
\end{itemize}
\subsection{Quedas}
\label{sec:org7c7327e}
\subsection{Romberg}
\label{sec:org8f4cd24}
\subsection{Força muscular}
\label{sec:orgf40befe}
\subsection{Exame da marcha}
\label{sec:orgdf4a341}
\subsection{busca de hipotensão psotural}
\label{sec:org8c0f95f}
\begin{itemize}
\item queda de 20mmhg na pressão sistólica ou 10mmhg na diastolica após 3 minutos de pes
\end{itemize}
\section{Tratamento}
\label{sec:orgf851674}
\subsection{Readequar Medicamentos}
\label{sec:org327cecf}
\subsection{Tratar hipotensão psotural}
\label{sec:orga0b34eb}
\subsection{Tratar baixa acuidade visual}
\label{sec:orgb78bd0b}
\subsection{Progrma de exercícios}
\label{sec:org0a8a8c9}
\subsubsection{caminhas ou hidroginastica}
\label{sec:org0b88c0c}
\subsection{Rastrear osteoporose e defict de vitamian D}
\label{sec:orgefa96b3}
\subsubsection{Repor 25-hidroxi-vitamina d <50nmol/L}
\label{sec:org6c62c36}
\end{document}
